\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 9:\\
 Arbres binaires de recherche\\
Arbres AVL}
}

\input{../common/preamble}

\section{Arbres binaires de recherche}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}
 \frametitle{Rappel: structures de données}
\begin{center}{\scriptsize
\def\colwidth{10mm}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}
\begin{tabular}{l||>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m\colwidth|>{\centering}m{\colwidth}|m{0mm}}
 & \rotatebox{90}{\textsc{Insert}} & \rotatebox{90}{\textsc{Delete}} & \rotatebox{90}{\textsc{Search}} & \rotatebox{90}{\textsc{Minimum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Maximum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Predecessor}} & \rotatebox{90}{\textsc{Successor}}&\\ \hline
\rule{0mm}{5mm}Tableau &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Tableau trié &
{\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & $O(\log n)$ & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée triée &
{\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée triée &
{\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$}&\\
\rule[-2mm]{0mm}{7mm}Tas-max &
$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&
\\ \hline
\rule{0mm}{4mm}Arbre binaire de recherche (équilibré) &
$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$&
\end{tabular}}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Motivation}
{\color{mediumblue} Problème de réservation de piste d'atterrissage}
\begin{itemize}
 \item Considérons un aéroport avec une piste d'atterrissage unique
 \item<2-> Un avion peut faire une demande d'atterrissage à un temps $t$
 \item<3-> Acceptée si aucun autre atterrissage programmé à moins de $k$ minutes.
\end{itemize}
\vspace{2mm}

\uncover<4->{
{\color{mediumblue} Structure de données}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Ensemble dynamique contenant les temps d'atterrissage déjà réservés
\item<5-> Opérations:
\begin{itemize}
\item Insertion du temps $t$ (nombre réel), acceptée si
\begin{itemize}
\item<6-> aucun autre temps réservé dans $[t-k,t+k]$
\item<6-> $t>$"maintenant" (pas de réservation dans le passé)
\end{itemize}
\item<7-> Suppression de $t$ lorsque ``maintenant''$>t$ (avion atterri)
\item<7-> etc.
\end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}<8->{Question}
Quelle structure de données choisir pour avoir un coût $O(\log n)$ pour ces opérations?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}
{\color{mediumblue} Données initiales (avec $k=3$)}
\begin{itemize}
\item Maintenant=$12$
\item Réservations actuelles:
\begin{itemize}
 \item $15, 21.7, 28, 35.5$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1-2|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{reservation-example-1}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{reservation-example-2}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{reservation-example-3}
\end{center}
\onslide<5-|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{reservation-example-4}
\end{center}
\onslide<0|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{reservation-example-5}
\end{center}
\end{overprint}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{
{\color{mediumblue} Demandes de réservation}
}
\begin{itemize}
 \item<2-> $32$: \uncover<3->{\handoutdots[5cm]{acceptée}}
 \item<3-> $17$: \uncover<4->{\handoutdots[5cm]{refusée car trop proche de $15$}}
 \item<4-> $8$: \uncover<5->{\handoutdots[5.2cm]{refusée car dans le passé}}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Choix de la structure de données}
\begin{itemize}
 \item Insertion en trois étapes
\begin{itemize}
\item Trouver la position d'insertion
\item Vérifier si le temps est autorisé
\item Effectuer l'insertion proprement dite
\end{itemize}
\vspace{2mm}
\item<2-> Coût pour structures de données connues:
\end{itemize}

\vspace*{-1mm}
% \begin{center}
\hspace{40mm}
\uncover<2->{
{\scriptsize
\def\colwidth{10mm}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}
\begin{tabular}{l||>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|m{0mm}}
 & \rotatebox{90}{\textsc{Position}} & \rotatebox{90}{\textsc{Vérification}} & \rotatebox{90}{\textsc{Insertion}} &\\ \hline
\rule{0mm}{5mm}Tableau / Liste chaînée (non-triés) &
\only<beamer:0|handout:1>{\dotfill&\dotfill&\dotfill&\\}
\only<-2|handout:0>{&&&\\}
\only<3-|handout:0>{{\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} &\\}
\rule{0mm}{5mm}Tableau trié &
\only<beamer:0|handout:1>{\dotfill&\dotfill&\dotfill&\\}
\only<-3|handout:0>{&&&\\}
\only<4-|handout:0>{{$O(\log n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} &\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste chaînée triée &
\only<beamer:0|handout:1>{\dotfill&\dotfill&\dotfill&\\}
\only<-4|handout:0>{&&&\\}
\only<5-|handout:0>{{\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} &\\}
\rule[-2mm]{0mm}{7mm}Tas-min &
\only<beamer:0|handout:1>{\dotfill&\dotfill&\dotfill&}
\only<-5|handout:0>{&&&}
\only<6-|handout:0>{$O(\log n)$ & {\color{red}$O(n)$} & {$O(\log n)$} &}
\\ \hline
\rule{0mm}{4mm}\uncover<7->{Arbre binaire de recherche (équilibré)} &
\only<-6|handout:0>{&&&}
\only<7->{$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ &}
\end{tabular}}
}
% \end{center}

\vspace{2mm}
\begin{overprint}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz[center]{array}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-array}
\onslide<4|handout:1>
 \inputtikz[center]{sorted-linked-list}
\onslide<5-6|handout:0>
 \vspace{-7mm}\inputtikz[center]{heap-tiny}
\onslide<7-|handout:0>
 \vspace{3mm}\centering\Huge ?
\end{overprint}

\end{frame}

\subsection{Arbres binaires de recherche}

\begin{frame}
 \frametitle{Définition}
{\color{mediumblue} Arbre binaire}
\begin{itemize}
 \item Structure liée constituée de noeuds (cf liste chaînée)
\item<2-> Chaque noeud est équipé de 3 pointeurs
\begin{itemize}
\item Parent
\item Enfant de gauche
\item Enfant de droite
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{treenode-1}
 \onslide<2|handout:1>
\inputtikz[center]{treenode-2}
 \onslide<3|handout:2>
\inputtikz[center]{treenode-tree}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Représentation}
Par simplicité on représente un arbre comme suit:
\vspace{2mm}
\begin{center}
 \inputtikz{binary-tree}
\end{center}
\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue}Attention}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Représentation similaire pour un tas-max/tas-min
 \item<3-> MAIS signification différente
\begin{itemize}
\item Un arbre binaire est une structure liée (avec pointeurs)
\item Un tas est un simple tableau
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Définition}
{\color{mediumblue} Arbre binaire de recherche (\textit{binary search tree})}

Arbre binaire satisfaisant les propriétés suivantes pour tout n:
\begin{itemize}
 \item<2-> Si n' est dans le sous-arbre de gauche de n
\begin{itemize}
\item Clé[n'] $\leq$ Clé[n]
\end{itemize}
 \item<3-> Si n' est dans le sous-arbre de droite de n
\begin{itemize}
\item Clé[n'] $\geq$ Clé[n]
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-2}
 \onslide<3|handout:1>
\inputtikz[center]{bst-3}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Parcours d'un arbre (\textit{tree traversal})}
 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}{Question}
Comment parcourir un arbre binaire de recherche dans l'ordre croissant des clés?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-traversal-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-traversal-2}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-traversal-3}
 \onslide<4|handout:1>
\inputtikz[center]{bst-traversal-4}
\end{overprint}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{In-Order-Traversal}{root}
  \If {root $\neq$ NULL}
    \State \Call{In-Order-Traversal}{left(root)}
    \State \Call{Print}{root}
    \State \Call{In-Order-Traversal}{right(root)}
  \EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Insertion dans un arbre}

\begin{columns}
 \begin{column}{6.5cm}
{\color{mediumblue} Principe}

Partant d'un arbre vide, insérons:
\begin{itemize}
 \item 32
\begin{itemize}
\item arbre vide $\rightarrow$ racine
\end{itemize}
\item<2-> 21.7
\begin{itemize}
\item $21.7\leq 32$ $\rightarrow$ sous-arbre de gauche
\end{itemize}
\item<3-> 28
\begin{itemize}
\item $28\leq 32$ $\rightarrow$ sous-arbre de gauche
\item $28\geq 21.7$ $\rightarrow$ sous-arbre de droite
\end{itemize}
\item<4-> 35.5
\begin{itemize}
\item $35.5\geq 32$ $\rightarrow$ sous-arbre de droite
\end{itemize}
\item<5-> 15
\begin{itemize}
\item $15\leq 32$ $\rightarrow$ sous-arbre de gauche
\item $15\leq 21.7$ $\rightarrow$ sous-arbre de gauche
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
 \begin{column}{5cm}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-2}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-3}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-4}
 \onslide<5|handout:1>
\inputtikz[center]{bst-insertion-5}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coût de l'insertion}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item On parcourt l'arbre de la racine à une feuille
 \item<2-> A chaque niveau, nombre constant d'opérations: coût $O(1)$
 \item<3-> Coût total $O(h)$, où $h$ est la hauteur de l'arbre
\begin{itemize}
\item Rappel: $h=$``longueur du plus long chemin de la racine vers une feuille''
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz[center]{bst-insert-cost-1}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz[center]{bst-insert-cost-2}
\onslide<3|handout:1>
 \inputtikz[center]{bst-insert-cost-3}
\end{overprint}

\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Retour au problème de réservation}
{\color{mediumblue} Contrainte des $k$ minutes d'écart}
\begin{itemize}
 \item On peut vérifier la contrainte au fur et à mesure de la procédure d'insertion
 \item<2-> Exemple: insertion de 17 avec $k=3$
\begin{itemize}
\item<3-> $17\leq 32$ et $|17-32|\geq 3$ $\rightarrow$ sous-arbre de gauche
\item<4-> $17\leq 21.7$ et $|17-21.7|\geq 3$ $\rightarrow$ sous-arbre de gauche
\item<5-> $17\geq 15$ mais $|17-15|<3$ $\rightarrow$ sous-arbre de droite mais refusé
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-6}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-7}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-8}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{bst-insertion-9}
 \onslide<5|handout:1>
\inputtikz[center]{bst-insertion-10}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Augmentation}
 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}{Question}
Comment calculer en temps $O(h)$ le nombre d'avions atterrissant avant un temps donné $t$?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item Tel quel: tâche impossible
 \item<2-> MAIS on peut ``augmenter'' la structure de données pour la rendre possible
\begin{itemize}
 \item Pour chaque noeud, on ajoute un attribut donnant la taille du sous-arbre
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-1}
 \onslide<2|handout:1>
\inputtikz[center]{augmented-bst-2}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Insertion dans un arbre ``augmenté''}
{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item Suivre le même chemin que pour l'insertion habituelle
 \item<2-> Incrémenter l'attribut ``taille'' de tous les noeuds visités
 \item<3-> Exemple: insertion de 24
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-3|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-2}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-insert-1}
 \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-insert-2}
 \onslide<6|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-insert-3}
 \onslide<7|handout:1>
\inputtikz[center]{augmented-bst-insert-4}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Calcul du nombre d'atterrissages avant $t$}
{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item On descend dans l'arbre à la recherche de $t$
 \item A chaque noeud $n$ visité, si Clé$[n]\leq t$
\begin{itemize}
\item On incrémente de 1 pour compter le noeud lui-même
\item On ajoute la taille du sous-arbre de gauche
\end{itemize}
\item On s'arrête quand 
\begin{itemize}
\item soit Clé$[n]=t$
\item soit Clé$[n]>t$ et $n$ n'a pas d'enfant de gauche
\item soit Clé$[n]<t$ et $n$ n'a pas d'enfant de droite
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Exemple avec $t=28$}}

\begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-count-1}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-count-2}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{augmented-bst-count-3}
 \onslide<5|handout:1>
\inputtikz[center]{augmented-bst-count-4}
\end{overprint}

\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Coût des opérations}
Coût en $O(h)$, où $h$ est la hauteur de l'arbre:
\begin{itemize}
 \item \textsc{Insert}
\begin{itemize}
\item On parcourt l'arbre de la racine jusqu'à une feuille
\end{itemize}
\item<2-> \textsc{Search}
\begin{itemize}
\item cf recherche dichotomique
\end{itemize}
\item<3-> \textsc{Minimum}
\begin{itemize}
\item<4-> Aller à gauche jusqu'à atteindre un noeud sans enfant de gauche
\end{itemize}
\item<5-> \textsc{Maximum}
\begin{itemize}
\item Aller à droite jusqu'à atteindre un noeud sans enfant de droite
\end{itemize}
\item<6-> \textsc{Predecessor}/\textsc{Successor}
\item<6-> \textsc{Delete}
\end{itemize}


 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}<7->{Question}
Que vaut la hauteur de l'arbre $h$ en fonction du nombre de noeuds $n$?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Hauteur d'un arbre binaire}
{\color{mediumblue} Meilleur cas: arbre équilibré}

\vspace{10mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{balanced-tree-1}
 \onslide<2-|handout:1>
\inputtikz[center]{balanced-tree-2}
\end{overprint}

\vspace{10mm}

\begin{itemize}
 \item<3-> Opérations en $O(h)=O(\log n)$: Bon!
\end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Hauteur d'un arbre binaire}
{\color{mediumblue} Pire cas}

\vspace{10mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\inputtikz[center]{unbalanced-tree}
\end{overprint}

\vspace{10mm}

\begin{itemize}
 \item<2-> Opérations en $O(h)=O(n)$: Mauvais...
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Observations}
\begin{itemize}
 \item Arbre déséquilibré lorsque les éléments sont insérés dans l'ordre
 \item<2-> Arbre bien équilibré lorsqu'ils sont insérés dans un ordre aléatoire
 \item<3-> Pas toujours possible d'imposer l'ordre d'insertion...
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{unbalanced-tree}
 \onslide<2-|handout:1>
\inputtikz[center]{balanced-tree-3}
\end{overprint}

\vspace{3mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<4->{Question}
Peut-on forcer l'équilibrage de l'arbre?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\section{Arbres binaires de recherche équilibrés (AVL)}

\subsection{Définitions}

\begin{frame}
 \frametitle{Définitions}
{\color{mediumblue} Arbre équilibré}
\begin{itemize}
\item Structure de données en arbre telle que pour $n$ éléments la hauteur est au plus une constante fois $\log n$ à tout moment
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{center}
 \inputtikz{tree-height}
\end{center}

\vspace{3mm}

\begin{itemize}
 \item<2-> Note:
\begin{itemize}
\item On a toujours $h\geq\floor{\log n}\geq\log n -1$
\item<3-> Pour un arbre équilibré, on a aussi $h\leq C \cdot\log n$ pour un certain $C$
\item<4-> Et donc $h=\Theta(\log n)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Définitions}
{\color{mediumblue} Hauteur de noeud}
\begin{itemize}
 \item Longueur du plus long chemin descendant de ce noeud vers une feuille
 \item<2-> = Hauteur du sous-arbre dont la racine est ce noeud
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{node-height-1}
 \onslide<2|handout:1>
\inputtikz[center]{node-height-2}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Définitions}
{\color{mediumblue} Arbre AVL}\footnote{AVL: du nom des inventeurs Adelson-Velskii et Landis (1962)}
\begin{itemize}
 \item Arbre binaire de recherche tel que pour tout noeud $n$, les hauteurs des sous-arbres de gauche et de droite diffèrent d'au plus $1$.
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{center}
 \inputtikz{avl-tree-1}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Propriété AVL}

 \begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
  \begin{block}{Théorème}
Les arbres AVL sont équilibrés
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

{\color{mediumblue} Preuve}
\begin{itemize}
 \item<2-> Soit $N_h$ le nombre minimum de noeuds dans un arbre AVL de hauteur $h$
 \item<3-> $N_h$ atteint pour un arbre le plus déséquilibré possible, par exemple
\begin{itemize}
\item<4-> si $h(droite(n))=h(gauche(n))-1$ pour tout noeud $n$
\end{itemize}

\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<2-3|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-property-1}
 \onslide<4|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-property-2}
 \onslide<5-|handout:2>
\inputtikz[center]{avl-property-3}
\end{overprint}

\hfill\hyperlinksubsectionstartnext{\beamergotobutton{}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Preuve (suite)}
\begin{itemize}
 \item $N_h$ satisfait la récurrence suivante:
\begin{align*}
N_0&=1\\
N_1&=2\\
 N_h&=1+N_{h-1}+N_{h-2}
\end{align*}

\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{center}
 \inputtikz{avl-property-recurrence}
\end{center}

\vspace{0mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<2->{Question}
Comment résoudre cette récurrence?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Preuve (suite 1)}
{\color{mediumblue} Solution 1}
\begin{itemize}
 \item On a
\vspace{-2mm}
\begin{align*}
 N_0&=1\\
 N_1&=2\\
 N_h&=N_{h-1}+N_{h-2}+1
\end{align*}
\item<2-> A un ``$+1$'' près, on aurait la suite de Fibonacci!
\begin{align*}
 F_0&=0\\
 F_1&=1\\
 F_h&=F_{h-1}+F_{h-2}
\end{align*}
\item<3-> Solution: $F_h=\textsc{round}\left(\frac{\varphi^h}{\sqrt{5}}\right)$, où $\varphi$ est le nombre d'or
\item<4-> A cause des ``$+1$'' qui s'accumulent, on a $N_h\geq F_h+1$
\item<5-> Tout arbre AVL de hauteur $h$ a donc un nombre d'éléments
\begin{align*}
 n\geq N_h\geq \frac{\varphi^h}{\sqrt{5}}
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\item<6-> En prenant le log,
\vspace{-2mm}
\begin{align*}
\log n \geq h\cdot\log\varphi-\log\sqrt{5} \quad \Leftrightarrow\quad h\leq \frac{\log n+\log\sqrt{5}}{\log\varphi}\approx 1.44\cdot\log n
\end{align*}
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\qed
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Preuve (suite 2)}
{\color{mediumblue} Solution 2 (sans connaître Fibonacci)}
\begin{itemize}
 \item On a
\begin{align*}
 N_0&=1\\
 N_1&=2\\
 N_h&=1+N_{h-1}+N_{h-2}\geq 2\cdot N_{h-2}
\end{align*}
\item<2-> Donc, $N_h\geq N'_h$ où $N'_h$ est la solution de
\begin{align*}
 N'_0&=1\\
 N'_1&=2\\
 N'_h&=2\cdot N'_{h-2}
\end{align*}
\item<3-> c-à-d $N'_h=2^{\ceil{\frac{h}{2}}}$
\item<4-> Tout arbre AVL de hauteur $h$ a donc un nombre d'éléments
\begin{align*}
 n\geq N_h\geq N'_h\geq 2^{\frac{h}{2}}
\end{align*}
\item<5-> En prenant le log,
\begin{align*}
 \log n \geq \frac{h}{2} \quad \Leftrightarrow\quad h\leq 2\log n
\end{align*}
\end{itemize}
\vspace{-3mm}
\qed
\end{frame}

\subsection{Opérations sur un arbre AVL}

\begin{frame}
 \frametitle{Construction d'un arbre AVL}
{\color{mediumblue} Arbre binaire de recherche augmenté}
\begin{itemize}
 \item<2-> Chaque noeud a un attribut donnant sa hauteur
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-construction-0}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-construction-1}
 \onslide<3|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-construction-2}
\end{overprint}
\begin{itemize}
 \item<2-> Observation: Pour tout noeud $n$
\begin{align*}
 h(n)=\max\{h(left(n)),h(right(n))\}+1
\end{align*}
\item<3-> On suppose que chaque enfant ``manquant'' a hauteur $-1$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Insertion dans un arbre AVL}
{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item<2-> Insertion standard dans un arbre binaire de recherche \textit{augmenté}
\begin{itemize}
\item<3-> Avec mise-à-jour de la hauteur des noeuds le long du chemin d'insertion
\item<4-> Possible grâce à la formule $h(n)=\max\{h(left(n)),h(right(n))\}+1$
\end{itemize}
\item<5-> Restauration de la propriété AVL si violation
\end{itemize}

\vspace{3mm}

{\color{mediumblue} Exemple: Insertion de 31}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-insert-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-insert-2}
 \onslide<3-4|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-insert-3}
 \onslide<5-|handout:2>
\inputtikz[center]{avl-insert-4}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Restauration de la propriété AVL}

{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item On utilise des \textit{rotations}

\vspace{3mm}

\begin{center}
\inputtikz{rotation-0}
\end{center}

\vspace{3mm}

\item<2-> Les rotations préservent la propriété des arbres binaires de recherche
\begin{itemize}
\item Preuve: ordre de parcours inchangé, ici $AxByC$
\end{itemize}
\item<3-> Leur coût est en $O(1)$
\begin{itemize}
\item Preuve: modification d'un nombre constant de pointeurs
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Application}
{\color{mediumblue} Exemple 1: après insertion de 31}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-2}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-3}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-4}
 \onslide<5|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-fix-5}
 \onslide<6|handout:2>
\inputtikz[center]{avl-fix-6}
\end{overprint}
\begin{itemize}
 \item<2-> On indique si chaque noeud est déséquilibré à gauche ou à droite
 \item<3-> 32 et 28 sont doublement déséquilibrés $\Rightarrow$ violation AVL
 \item<4-> On considère la violation la plus basse: 28
 \item<5-> Corrigée avec \textsc{Left-Rotate}$(28)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Application}
{\color{mediumblue} Exemple 2: après insertion de 29}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-bis-1}
 \onslide<2|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-fix-bis-2}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-bis-3}
 \onslide<4|handout:2>
\inputtikz[center]{avl-fix-bis-4}
 \onslide<5|handout:3>
\inputtikz[center]{avl-fix-bis-5}
\end{overprint}
\begin{itemize}
 \item On considère la violation la plus basse: 28
 \item<2-> Corrigée en deux étapes
\begin{itemize}
\item<2-> \textsc{Right-Rotate}$(30)$
\item<4-> \textsc{Left-Rotate}$(28)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Comparaison}
\begin{columns}
 \begin{column}{6cm}
{\color{mediumblue} Exemple 1:}

  \inputtikz[center]{avl-restoration-1}
\begin{itemize}
 \item<2-> Violation ``en ligne''
\begin{itemize}
 \item<3-> 28 est doublement déséquilibré à {\color{mediumblue}droite}
 \item<3-> Son enfant de droite est aussi déséquilibré à {\color{mediumblue}droite}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
{\color{mediumblue} Exemple 2:}

  \inputtikz[center]{avl-restoration-2}
\begin{itemize}
 \item<2-> Violation ``en zig-zag''
\begin{itemize}
 \item<4-> 28 est doublement déséquilibré à {\color{mediumblue}droite}
 \item<4-> Son enfant de droite est déséquilibré à {\color{mediumblue}gauche}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Restauration de la propriété AVL}
{\color{mediumblue} Cas général}
\begin{itemize}
 \item Pour chaque violation AVL, de la plus basse à la plus haute
 \item Supposons que $x$ est déséquilibré à droite (idem pour gauche)
\item 2 cas
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{columns}
 \begin{column}{5cm}
\setbeamertemplate{itemize items}[triangle]
\begin{itemize}
 \item {\small\textsc{Right}$(x)$ est équilibré ou déséquilibré à droite}
\end{itemize}
\begin{center}
 \inputtikz{avl-fix-inline-0}

\vspace{3mm}

{\color{mediumblue} Violation ``en ligne''}
\end{center}
\end{column}
  \begin{column}{5cm}
\setbeamertemplate{itemize items}[triangle]
\begin{itemize}
 \item {\small\textsc{Right}$(x)$ est déséquilibré à gauche}
\end{itemize}
\begin{center}
 \inputtikz{avl-fix-zigzag-0}

\vspace{3mm}

{\color{mediumblue} Violation ``en zig-zag''}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Violation ``en ligne''}
\begin{itemize}
 \item<2-> On applique \textsc{Left-Rotate}$(x)$
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-2}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-3}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-4}
 \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-5}
 \onslide<6|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-6}
 \onslide<7|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-7}
 \onslide<8|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-fix-inline-8}
\end{overprint}
\uncover<4->{{\color{mediumblue} Preuve de la correction}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Soit $h=h(x)$ la hauteur initiale de $x$
 \item<5-> $x$ est doublement déséquilibré à droite $\Rightarrow$ $h(y)=h-1$ et $h(A)=h-3$
 \item<6-> $y$ est
\begin{itemize}
\item soit équilibré $\Rightarrow$ $h(B)=h(C)=h-2$
\item soit déséquilibré à droite $\Rightarrow$ $h(C)=h-2$ et $h(B)=h-3$
\end{itemize}
 \item<8-> Plus de violation AVL après la rotation
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Violation ``en zig-zag''}
\vspace{-1cm}
\begin{itemize}
 \item<2-> On applique \textsc{Right-Rotate}$(y)$, puis \textsc{Left-Rotate}$(x)$
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-1}
 \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-2}
 \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-3}
 \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-4}
 \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-5}
 \onslide<6|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-6}
 \onslide<7|handout:0>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-7}
 \onslide<8|handout:1>
\inputtikz[center]{avl-fix-zigzag-8}
\end{overprint}
\vspace{-3cm}

\uncover<7->{{\color{mediumblue} Preuve de la correction}}
\begin{itemize}
 \item<7-> Soit $h=h(x)$ la hauteur initiale de $x$
 \item<8-> ... similaire au cas ``en ligne''
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Conclusion}
{\color{mediumblue} Autres opérations}

Les arbres AVL permettent d'effectuer les opérations suivantes en temps $O(h)=O(\log n)$
\begin{itemize}
 \item \textsc{Insert}, \textsc{Delete}
\item \textsc{Search}
\item \textsc{Minimum}, \textsc{Maximum}
\item \textsc{Predecessor}, \textsc{Successor}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Tri AVL}

On peut aussi les utiliser pour trier un tableau de $n$ éléments}
\begin{itemize}
 \item<3-> Insérer les $n$ éléments dans un arbre AVL
\begin{itemize}
\item<5-> coût $n\cdot O(h)=O(n\cdot\log n)$
\end{itemize}
 \item<4-> Parcours de l'arbre dans l'ordre pour recopier les éléments dans le tableau
\begin{itemize}
\item<6-> coût $O(n)$
\end{itemize}
\item<6-> Coût total $O(n\cdot\log n)$
\end{itemize}

\end{frame}

% \section{Structures de données}
% \subsection{Type de données abstrait}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Rappel}
% Une {\color{mediumblue}structure de données} est
% \begin{itemize}
%  \item une manière d'encoder un ensemble dynamique $S$ en mémoire
%  \item de sorte à pouvoir implémenter certaines opérations, par exemple
% \begin{itemize}
%  \item \textsc{Insert}, \textsc{Delete}
% \item \textsc{Search}
% \item \textsc{Minimum}, \textsc{Maximum}
% \item \textsc{Predecessor}, \textsc{Successor}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% 
% \vspace{3mm}
% 
% \uncover<2->{On peut distinguer deux types d'opérations:}
% \begin{itemize}
%   \item<3-> Opérations de {\color{mediumblue}mise-à-jour}: peuvent modifier l'ensemble dynamique
% \begin{itemize}
%  \item \textsc{Insert}, \textsc{Delete}
% \end{itemize}
% \item<4-> Opérations de {\color{mediumblue}requête}: ne modifient pas l'ensemble dynamique
% \begin{itemize}
% \item \textsc{Search}, \textsc{Minimum}, \textsc{Maximum}, \textsc{Predecessor}, \textsc{Successor}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% 
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Type de données abstrait}
% 
%  Un {\color{mediumblue}type de données abstrait} est
% \begin{itemize}
%  \item<2-> une spécification d'un ensemble d'opérations
%  \item<2-> devant être supportées par une structure de données
% \end{itemize}
% 
% \vspace{3mm}
% 
% \uncover<3->{Note}
% \begin{itemize}
%  \item<3-> N'impose pas \textit{comment} implémenter ces opérations
%  \item<4-> Une {\color{mediumblue}structure de données} est une manière d'implémenter un type de données abstrait donné.
%  \item<5-> (type de données abstrait $\approx$ interface en Java)
% \end{itemize}
% 
% \vspace{3mm}
% 
% \uncover<6->{{\color{mediumblue}Exemple}: queue de priorité min}
% \begin{itemize}
%  \item<7-> Opérations à supporter
% \begin{itemize}
% \item \textsc{Insert}, \textsc{Delete}, \textsc{Minimum}
% \end{itemize}
% \item<8-> Possibilités d'implémentation:
% \begin{itemize}
% \item Tas-min
% \item Arbre AVL
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Choix et conception d'une structure de données}
% {\color{mediumblue} Etapes de conception}
% \begin{itemize}
%  \item<2-> Déterminer les opérations nécessaires
% \begin{itemize}
% \item Spécification du type de données abstrait
% \end{itemize}
% \item<3-> Choisir une structure de données appropriée
% \begin{itemize}
% \item Limitant le coût des opérations nécessaires
% \end{itemize}
% \item<4-> Implémenter la structure de données
% \begin{itemize}
% \item (ou utiliser une bibliothèque existante)
% \end{itemize}
% \item<5-> Débuguer
% \end{itemize}
% 
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Invariant de représentation}
% Un {\color{mediumblue} invariant de représentation} est
% \begin{itemize}
%  \item<2-> une propriété d'une structure de données
%  \item<2-> qui reste vérifiée à tout moment de l'exécution
% \end{itemize}
% 
% \vspace{5mm}
% 
% \uncover<3->{{\color{mediumblue}Exemples}}
% \begin{itemize}
%  \item<3-> Tableau trié
% \begin{itemize}
% \item<4-> Pour tout $i$, Clé$[i]\leq$Clé$[i+1]$
% \end{itemize}
% \item<5-> Tas-max
% \begin{itemize}
% \item<6-> Propriété de tas: Clé$[\textsc{parent}(i)]\geq$Clé$[i]$
% \end{itemize}
% \item<7-> Arbre AVL
% \begin{itemize}
% \item<8-> Propriété des arbres binaires de recherche (sur les clés)
% \item<8-> Propriété AVL (sur la taille des sous-arbres)
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Invariant et débugage}
% {\color{mediumblue} Implémentation erronée d'une opération}
% \begin{itemize}
%  \item Une erreur
% \begin{itemize}
%  \item peut provoquer une violation de l'invariant
%  \item<2-> et dès lors des bugs ultérieurs
% \end{itemize}
% \item<3-> Exemple
% \begin{itemize}
%  \item Recherche dichotomique dans un tableau mal trié
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% 
% \vspace{5mm}
% 
% \uncover<4->{{\color{mediumblue} Stratégie de débugage}}
% \begin{itemize}
%  \item<4-> Implémenter une nouvelle opération $\textsc{Check\_Invariant}$
%  \item<5-> L'insérer avant et après diverses opérations pour localiser l'erreur
%  \item<6-> Supprimer cette opération du programme après débugage
% \begin{itemize}
% \item<7-> Coût du  $\textsc{Check\_Invariant}$ généralement en $\Omega(n)$
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Tables de hachage}
\begin{itemize}
 \item Tables à adressage direct
 \item Fonctions de hachage
 \item Adressage ouvert
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitres 10.4, 12, 13
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 5, 6
\end{itemize}
% \item Wikipedia:
% \begin{itemize}\scriptsize
%  \item
%  \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}{\ttfamily http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}
% \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

\end{document}

